\documentclass[t, 16pt, aspectratio=169]{beamer}
%\mode<presentation> {
%	\usetheme{}
%}
\usetheme[confidential]{atos}

\usepackage[english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{bm}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{float}
\DeclareFixedFont{\RM}{T1}{ptm}{b}{n}{2cm}
\usepackage{pdfrender}
\definecolor{CharFillColor}{rgb}{1,.8,.8}
\usepackage{contour}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{fit,arrows.meta, shapes.geometric, decorations.pathreplacing,
positioning, patterns, shapes.multipart, matrix, shapes.arrows, calc,
backgrounds, shadows}

\team{Runtime \& Tools}
\author{Jean TSIMOAHA}

\begin{document}

\begin{frame}{Optimisation de communication collective sur Nœuds Intel Xéon-Phi KNL}
\maketitle
\color{white}{\huge { \hspace{ 0.19cm}{\textbf{\textsc{Optimisation de communication collective sur Nœuds Intel Xéon-Phi KNL}}}}}
\begin{figure}
	\includegraphics[width=1\linewidth]{begin.png}
\end{figure}
\vspace{2cm}
\begin{figure}
	\includegraphics[width=1\linewidth]{atos.png}
\end{figure}

\end{frame}

%\begin{frame}
%\begin{figure}
%	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{1.png}
%\end{figure}
%\end{frame} 

\begin{frame}{PLAN}
	\begin{itemize}
		\item  Le Stage

		\item  Openmpi
		\begin{itemize}
			\item  Architecture MCA Openmpi
			\item  Collective : Openmpi Versus Intelmpi 
			\item  Alltoall Pairwise
			\item  Alltoall Bruck
		\end{itemize}
		\item Implémentations alltoall One-sided \& Résultats
		\begin{itemize}
			\item Intra-noeud : Pairwise et Bruck
			\item Inter-noeud : Pairwise
			\item Hiérarchique : Pairwise 
		\end{itemize} 
	\end{itemize}
\end{frame}

\part{Le Stage} \divider
\begin{frame}
\textbf{Contexte}\\
\begin{itemize}
	\item HPC(High Performance Computing)
	\item MPI(Message Passing Interface)
	\item Openmpi, Intelmpi, Mpich, ect.
	\item L'équipe BDS R\&D Runtime and Tools
\end{itemize}
\vspace{1cm}
\textbf{Problème} : Collectives Intelmpi meilleures sur des lames Sequana : KNL \\
\vspace{1cm}
\textbf{Objectif} : Converger vers la performance de Intelmpi sur des Nœuds KNL
\end{frame}
\begin{frame}
%\framesubtitle{Contexte}
\frametitle{KNL : Hiérarchie mémoire}
\begin{columns}[c]
	\column{.5\textwidth} % Left column and wid
	\begin{itemize}
		\item 96GB  DRAM (90GB/s)
		\item 16GB MCDRAM (475GB/s)
		\item 34MB de cache L2 partagé 
		\item 32KB cache L1 de données par cœur
	\end{itemize}
	
	\column{.5\textwidth} 
	\tiny{
		source: https://speakerdeck.com/cussw\_hosted/introduction-to-knl}
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=0.68\linewidth]{KNL.png}
	\end{figure}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{KNL : Mémoire MCDRAM mode}

\begin{columns}[c]
	\column{.2\textwidth} % Left column and wid
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Cache}

		\vspace{1.5cm}
		\item \textbf{Flat}

		\vspace{1.7cm}
		\item \textbf{Hybrid}

	\end{itemize}
	
	\column{.8\textwidth} 
	\tiny{
		source: https://speakerdeck.com/cussw\_hosted/introduction-to-knl}
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=0.43\linewidth]{cacheMode.png}
	\end{figure}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{KNL : cluster mode}
\begin{itemize}
	\item Cache L1 par cœur
	\item Cache L2 par tuile (2 cœurs)
	\item Tous cache L2 connectés entre eux : protocole MESIF
\end{itemize}
\begin{figure}
	\includegraphics[width=0.83\linewidth]{ClusterMode.png}
\end{figure}
\tiny{
	source: https://speakerdeck.com/cussw\_hosted/introduction-to-knl}
\end{frame}


%***************************************************************
%Seconde partie
%***************************************************************
\part{Openmpi} \divider
\begin{frame}{Architecture MCA Openmpi}
\begin{figure}
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{mca.png} 
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Alltoall Principe de fonctionnement}
	\begin{figure}[!h]	
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{princ_alltoall}
	\caption{Principe de fonctionnement d'un \textbf{alltoall}}
	\label{fig:alltoall}	
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Alltoall Pairwise}
\framesubtitle{}
\begin{columns}[c]
	\column{.4\textwidth} % Left column and wid
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Distribution initiale}
		\item src = (rang - n) \% nb\_proc
		\item dst = (rang + n) \% nb\_proc 
	\end{itemize}

	n : numéro d'étape
	\column{.6\textwidth} 
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=0.65\linewidth]{pairwise.png} 
	\end{figure}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Alltoall Pairwise}
\framesubtitle{}
\begin{columns}[c]
	\column{.4\textwidth} % Left column and wid
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Étape 1}
		\item src = (rang - 1) \% nb\_proc
		\item dst = (rang + 1) \% nb\_proc
	\end{itemize}
	
	\column{.6\textwidth} 
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=0.65\linewidth]{pairwise1.png} 
	\end{figure}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}{Alltoall Pairwise}
\framesubtitle{}
\begin{columns}[c]
	\column{.4\textwidth} % Left column and wid
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Étape 2}
		\item src = (rang - 2) \% nb\_proc
		\item dst = (rang + 2) \% nb\_proc
	\end{itemize}
	
	\column{.6\textwidth} 
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=0.65\linewidth]{pairwise2.png} 
	\end{figure}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Alltoall Pairwise}
\framesubtitle{}
\begin{columns}[c]
	\column{.4\textwidth} % Left column and wid
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Étape 3}
		\item src = (rang - 3) \% nb\_proc
		\item dst = (rang + 3) \% nb\_proc
	\end{itemize}
	
	\column{.6\textwidth} 
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=0.65\linewidth]{pairwise3.png} 
	\end{figure}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Alltoall Pairwise}
\framesubtitle{}
\begin{columns}[c]
	\column{.4\textwidth} % Left column and wid
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Étape 4}
		\item src = (rang - 4) \% nb\_proc
		\item dst = (rang + 4) \% nb\_proc
	\end{itemize}
	
	\column{.6\textwidth} 
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=0.65\linewidth]{pairwise4.png} 
	\end{figure}
\end{columns}
\end{frame}

%***************************************************************
\begin{frame}{Alltoall Bruck}
\framesubtitle{Distribution initiale}
\begin{columns}[c]
	\column{.4\textwidth} % Left column and wid

	\column{.6\textwidth} 
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=0.63\linewidth]{etape0_bruck.png} 
	\end{figure}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Alltoall Bruck}
\framesubtitle{Étape 1 : Copie locale }
\begin{columns}[c]
	\column{.4\textwidth} % Left column and wid
	\begin{itemize}
		\item Décalage circulaire vers le haut de pas \textbf{i}
		\item \textbf{i} : indice du rang de processus
	\end{itemize}
	\column{.6\textwidth} 
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=0.63\linewidth]{etape1_bruck.png} 
	\end{figure}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}{Alltoall Bruck}
\framesubtitle{Après la 1ère Étape }
\begin{columns}[c]
	\column{.4\textwidth} % Left column and wid
	\begin{itemize}
		\item Déplacement des données hachurées d'\textbf{1 pas} vers la droite
	\end{itemize}
	\column{.6\textwidth} 
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=0.63\linewidth]{etape20_bruck.png}
	\end{figure}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Alltoall Bruck}
\framesubtitle{Étape 2 : après round 1}
\begin{columns}[c]
	\column{.4\textwidth} % Left column and wid
	\begin{itemize}
		\item Déplacement des données hachurées de \textbf{2 pas} vers la droite
	\end{itemize}
	\column{.6\textwidth} 
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=0.63\linewidth]{etape21_bruck.png}
	\end{figure}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Alltoall Bruck}
\framesubtitle{Étape 2 : après round 2}
\begin{columns}[c]
	\column{.4\textwidth} % Left column and wid
	\begin{itemize}
		\item Déplacement des données hachurées de \textbf{4 pas} vers la droite
	\end{itemize}
	\column{.6\textwidth} 
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=0.63\linewidth]{etape22_bruck.png}
	\end{figure}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Alltoall Bruck}
\framesubtitle{Étape 2 : après round 3}
\begin{columns}[c]
	\column{.4\textwidth} % Left column and wid
	
	\column{.6\textwidth} 
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=0.63\linewidth]{etape30_bruck.png}
	\end{figure}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}{Alltoall Bruck}
\framesubtitle{Étape 3 : Copie locale}
\begin{columns}[c]
	\column{.4\textwidth} % Left column and wid
	\begin{itemize}
		\item Décalage inverse de l'étape 1
	\end{itemize}
	\column{.6\textwidth} 
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=0.63\linewidth]{etape31_bruck.png}
	\end{figure}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{alltoall de Bruck, Phase 2, round 1}
\begin{columns}[c]
	\column{.3\textwidth} % Left column and wid
	\centering
	A chaque étape, un process \textbf{i} envoie à \\
	\vspace{0,75cm}
	$i+2^{k}$\\
	\vspace{0,75cm}
	avec \textbf{k} est le numéro de \textbf{Round}
	
	\column{.7\textwidth} 
	\centering
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=0.64\linewidth]{bruck-01.png}
	\end{figure}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{alltoall de Bruck, Phase 2, round 2}
\begin{columns}[c]
	\column{.3\textwidth} % Left column and wid
	\centering
	A chaque étape, un process \textbf{i} envoie à \\
	\vspace{0,75cm}
	$i+2^{k}$ \\
	\vspace{0,75cm}
	avec \textbf{k} est le numéro de \textbf{Round}
	
	\column{.7\textwidth} 
	\centering
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=0.64\linewidth]{bruck-02.png}
	\end{figure}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{alltoall de Bruck, Phase 2, round 3}
\begin{columns}[c]
	\column{.3\textwidth} % Left column and wid
	\centering
	A chaque étape, un process \textbf{i} envoie à \\
	\vspace{0,75cm}
	$i+2^{k}$ \\
	\vspace{0,75cm}
	avec \textbf{k} est le numéro de \textbf{Round}
	
	\column{.7\textwidth} 
	\centering
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=0.64\linewidth]{bruck-03.png}
	\end{figure}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]

\frametitle{alltoall de Bruck, Phase 2}
\begin{columns}[c]
\column{.3\textwidth} % Left column and wid
\centering
Cheminement d'un message
\column{.7\textwidth} 
\centering
\begin{figure}
	\includegraphics[width=0.64\linewidth]{bruck-1.png}
\end{figure}
\end{columns}
\end{frame}

%***************************************************************
%Quantrième partie
%***************************************************************
\part{Implémentations \& Résultats} \divider
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Plan de mesures}
\begin{itemize}
	\item OSU micro-benchmarks
	\begin{itemize}
		\item osu\_alltoall
	\end{itemize}
	\item Taille de message:
	\begin{itemize}
		\item  2Ko pour alltoall de Bruck
		\item  1Mo pour alltoall Pairwise
	\end{itemize}
	\item Binding des processus : core
	\item Distribution des processus : cyclic
	\item Avec ou sans le composant Vader BTL d'Openmpi
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{osu\_alltoall: Distribution cyclic VS block, msg 1Mo}
\begin{columns}[c]
\column{.5\textwidth} % Left column and wid
\centering
\textbf{Distribution Block}
\begin{figure}
	\includegraphics[width=0.84\linewidth]{block}
\end{figure}
\column{.5\textwidth} 
\centering
\textbf{Distribution Cyclic}
\begin{figure}
	\includegraphics[width=0.84\linewidth]{cyclic}
\end{figure}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Openmpi Tuned VS Intelmpi}
\framesubtitle{Performance en latence}
\begin{table}
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		&  \multicolumn{2}{c|}{Openmpi (Tuned)} \\
		\hline
		& intra-noeud & inter-noeud \\
		\hline
		allgather  &  -28\% & -28\% \\
		\hline
		allreduce  & -38\%  & +12 \\
		\hline
		alltoall  & -33\%  & -25\% \\
		\hline
		barrier  & +12\%  & - \\
		\hline
		bcast  & +13\% & +10\%  \\
		\hline
		reduce  & +52\% & -7\% \\
		\hline
		scatter  & +2.8\% & -7\%  \\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Openmpi tuned VS Intelmpi en intra-noeud 64PPN et inter-noeud 64PPN pour 4 nœuds , et une taille de message de 1Mo}
\end{table}
\end{frame}
%***************************************************************

%***************************************************************
\begin{frame}{Openmpi Shared VS Intelmpi}
\framesubtitle{Performance en latence}

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|}
	\hline
	& OpenMPI (shared) : intra-noeud \\
	\hline
	allgather  &  none \\
	\hline
	allreduce  & -22\%   \\
	\hline
	alltoall  & none  \\
	\hline
	barrier  & none  \\
	\hline
	bcast  & -36\% \\
	\hline
	reduce  & -54\% \\
	\hline
	scatter  & none  \\
	\hline
\end{tabular}
\caption{Openmpi shared VS Intelmpi, intra-noeud, 64PPN, et une taille de message de 1Mo}
\end{table}
\end{frame}

\begin{frame}{alltoall pairwise intra-noeud, msg 1Mo}
	\centering
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=0.53\linewidth]{alltoall_Pairwise_VS.jpeg}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{alltoall de Bruck intra-noeud, msg 2ko}
\framesubtitle{}
\begin{figure}
	\includegraphics[width=0.53\linewidth]{alltoall_Bruck_VS.jpeg} 
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Pairwise : Inter-noeud, 2 Nœuds}
\framesubtitle{}
\begin{figure}
	\includegraphics[width=0.53\linewidth]{alltoall_Pairwise_VS_inter_node.jpeg} 
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Pairwise : hiérarchique, 2 Nœuds, msg 1Mo}
\framesubtitle{}
\begin{figure}
	\includegraphics[width=0.53\linewidth]{alltoall_hirarchique_1Mo.jpeg} 
\end{figure}
\end{frame}

%***************************************************************
%Quantrième partie
%***************************************************************
\part{Conclusion} \divider
\begin{frame}{Récapitulatif \& amélioration}
\begin{itemize}
	\item alltoall pairwise intra-noeud : 
	\begin{itemize}
		\item 10\% plus rapide que Intelmpi
		\item 30\% plus rapide que Openmpi tuned sans Vader BTL
	\end{itemize}
	\item alltoall pairwise inter-noeud : 
	\begin{itemize}
		\item 7\% plus lent que Openmpi tuned
	\end{itemize}
	\item alltoall pairwise hiérarchique :
	\begin{itemize}
		\item 1ère implémentation sur deux nœuds très encourageants
		\item Gain potentiel attendu sur plus de nœuds
		\item Plusieurs optimisations possibles 	 
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Références}
\footnotesize{
	\begin{thebibliography}{99}
		\bibitem{MPI} MPI Forum
		\href{https://www.mpi-forum.org/}{MPI Forum} 

		\bibitem{sequana} Bull Sequana
		\href{https://atos.net/fr/produits/calcul-haute-performance-hpc/supercalculateurs-bull-sequana-x/gamme-bullsequana-x1000}{Atos - Bull Sequana}
		
		\bibitem{slurm2} 
		\href{https://doc.zih.tu-dresden.de/hpc-wiki/bin/view/Compendium/BindingAndDistributionOfTasks}{BINDING AND DISTRIBUTION OF TASKS}, (Technische Universität Dresden, 2016-10-24)
		
		
		\bibitem{mpirun} mpirun(1) man page (version 2.0.4)
		\href{https://www.open-mpi.org/doc/v2.0/man1/mpirun.1.php}{\emph{Open MPI is an Associated Project of the Software in the Public Interest non-profit organization.}},
		(10-Nov-2017  	©2004-2018 The Open MPI Projec)
		\bibitem{one-sided} Lecture 34: One-sided Communication in MPI 
		\href{http://wgropp.cs.illinois.edu/courses/cs598-s16/lectures/lecture34.pdf}{author: William Gropp}
		\bibitem{Tuning} 	
		FAQ: Tuning the run-time characteristics of MPI OpenFabrics communications (InfiniBand, RoCE and iWARP)
		\href{https://www.open-mpi.org/faq/?category=openfabrics\#ib-components}{\emph{Open MPI is an Associated Project of the Software in the Public Interest non-profit organization.}},
		(10-Nov-2017  ©2004-2018 The Open MPI Projec)
	\end{thebibliography}
}
\end{frame}

\begin{frame}
 \thankyou
 \vspace{2cm}
 \begin{figure}
 	\includegraphics[width=1\linewidth]{end.png} 
 \end{figure}
\end{frame}



\end{document}
